---
title: "27. Dodawanie menu"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 3

description: "Już wiesz, że Vim jest bardzo elastyczny. To samo dotyczy menu użytych w GUI.
Możesz definiować własne menu, żeby łatwiej uruchomić pewne polecenia. To
oferta dla użytkowników myszy."
---

27.1 Wstęp

Menu, których używa Vim są zdefiniowane w pliku `$VIMRUNTIME/menu.vim`. Jeśli
chcesz dodać własne menu, na początek zajrzyj do tego pliku.

Do zdefiniowania punktu menu użyj polecenia `:menu`. Podstawowa forma to:

```
:menu {punkt-menu} {klawisze}
```

`{punkt-menu}` określa gdzie menu ma zostać umieszczone. Typowy
`{punkt-menu}` to `File.Save`, który reprezentuje punkt
`Save" w menu "File`. Kropki używa się do oddzielania nazw.
Przykład:

```
:menu File.Save  :update<CR>
```

Polecenie `:update` zapisuje plik jeśli został zmieniony.

Możesz dodać dodatkowy poziom: `Edit.Settings.Shiftwidth` definiuje podmenu
`Settings` w menu `Edit` i punkt `Shiftwidth`. Możesz używać nawet bardziej
zagnieżdżonych podpoziomów. Nie rób ich za dużo, musisz całkiem sporo machać
myszą by się do nich dostać.

Polecenie `:menu` jest bardzo podobne do polecenia `:map`: lewa strona określa
jak punkt jest uruchamiany, a druga jakie znaki mają być wykonane. `{klawisze}`
to znaki, które są użyte tak jakbyś je właśnie wpisał. Dlatego w *trybie
Insert* kiedy `{klawisze}` to zwykły tekst to jest on po prostu wstawiony.

### Akceleratory

Znaku ampersand (`&`) używa się do wskazania akceleratora. Możesz na przykład
użyć `Alt-F` do wybrania `File` i `S` do `Save`. (Pamiętaj, że opcja
`'winaltkeys'` może to wyłączyć!). Dlatego `{punkt-menu}` wygląda tak
`&File.&Save`. Znaki akceleratorów będą podkreślone w menu.

Musisz uważać by każdy znak był użyty tylko raz w menu jako akcelerator.
W innym wypadku nie będziesz wiedział, który z tych dwóch zostanie użyty. Vim
cię o tym nie ostrzeże.

### Priorytety

Dokładna definicja punktu `File.Save` brzmi:

```
:menu 10.340 &File.&Save<Tab>:w  :confirm w<CR>
```

Numer `10.340` nazywany jest liczbą priorytetu. Używana przez edytor do
zdecydowania gdzie umieścić punkt menu. Pierwsza liczba (`10`) wskazuje pozycję
na pasku menu. Niżej numerowane menu są umieszczane po lewej, wyżej numerowane
po prawej.

Priorytety dla standardowych menu:

```
   10    20    40      50       60      70              9999
+------------------------------------------------------------+
| File  Edit  Tools  Syntax  Buffers  Window            Help |
+------------------------------------------------------------+
```

Zauważ, że menu Help ma bardzo wysoki numer, żeby pojawiało się na skraju.

Drugi numer (`340`) określa położenie punktu w ramach rozwiniętego menu. Niższe
numery na górze, wyższe na dole.

Priorytety w menu File:

```
         +-----------------+
10.310   |Open...          |
10.320   |Split-Open...    |
10.325   |New              |
10.330   |Close            |
10.335   |---------------- |
10.340   |Save             |
10.350   |Save As...       |
10.400   |---------------- |
10.410   |Split Diff with  |
10.420   |Split Patched By |
10.500   |---------------- |
10.510   |Print            |
10.600   |---------------- |
10.610   |Save-Exit        |
10.620   |Exit             |
         +-----------------+
```

Zauważ, że są odstępy między kolejnymi numerami. Możesz tam wstawić swoje
własne punkty, jeśli naprawdę tego chcesz (często lepiej jest zostawić
standardowe menu w spokoju i dodać własne menu).

Kiedy tworzysz podmenu możesz dodać dodatkowy `.numer` do priorytetu. W ten
sposób każda nazwa w `{punkt-menu}` będzie miała swój własny numer priorytetu.

### Znaki specjalne

`{punkt-menu}` w tym przykładzie to `&File.&Save<Tab>:w`. Pojawia się tu ważna
kwestia: `{punkt-menu}` musi być jednym słowem. Jeśli chcesz wstawić kropkę,
spację, tabulator do nazwy musisz, albo użyć notacji `<> (<Space>` lub `<Tab>`
na przykład), albo użyj backslasha (`\`) dla uniknięcia specjalnego znaczenia
tych znaków.

```
:menu 10.305 &File.&Do\ It\.\.\. :exit<CR>
```

Tutaj nazwą menu jest `Do It...`, które zawiera spację, a poleceniem jest
`:exit<CR>`.

Znaku `<Tab>` w nazwie menu używa się do oddzielenia części, która definiuje
nazwę menu od części odpowiedzialnej za podpowiedź dla użytkownika. Część za
`<Tab>` jest wyrównana do prawej krawędzi menu. W menu `File.Save` nazwa to
`&File.&Save<Tab>:w`. Nazwą menu jest `File.Save`, a wskazówka to `:w`.

### Separatory

Linie oddzielające, używane do grupowania pokrewnych punktów menu mogą być
zdefiniowane przez użycie nazwy, która zaczyna i kończy się `-`. Na przykład
`-sep-`. Jeśli używasz kilku separatorów nazwy muszą być inne. W innym wypadku
nazwa nie ma znaczenia.

Polecenie z separatora nigdy nie będzie wykonane, ale musisz jakieś
zdefiniować. Wystarczy zwykły dwukropek:

```
:amenu 20.510 Edit.-sep3- :
```

## 27.2 Polecenia menu

Możesz zdefiniować menu, które będą istnieć tylko dla niektórych trybów. Działa
to tak samo jak wariacje polecenia `:map`:

`:menu`    Normal, Visual i Operator-pending\
`:nmenu`   Normal\
`:vmenu`   Visual\
`:omenu`   Operator-pending\
`:menu!`   Insert i linia poleceń\
`:imenu`   Insert\
`:cmenu`   Linia poleceń\
`:amenu`   All

Żeby polecenia menu nie były traktowane jako mapowania użyj poleceń
`:noremenu`, `:nnoremenu`, `:anoremenu`, itd.

### :amenu

Polecenie `:amenu` jest odrobinę inne. Przyjmuje ono, że `{klawisze}`, które
podałeś mają być wykonane w *trybie Normal*. Kiedy Vim jest w *trybie Visual*
lub Insert w czasie wywołania menu, Vim najpierw wraca do *trybu Normal*.
`:amenu` wykonuje `CTRL-C` lub `CTRL-O` za ciebie. Na przykład, jeśli wydasz
takie polecenie:

```
:amenu  90.100 Mój.Znajdź\ wyraz  *
```

Wynikiem będą polecenia:

tryb Normal:             `*`\
tryb Visual:             `CTRL-C *`\
tryb Operator-pending:   `CTRL-C *`\
tryb Insert:             `CTRL-O *`\
linia poleceń:           `CTRL-C *`

W przypadku linii poleceń `CTRL-C` porzuci wszelkie dotychczas wpisane
polecenia. W *trybach Visual* i *Operator-pending* `CTRL-C` zmieni tryb.
W *trybie Insert* `CTRL-O` wykona polecenie i powróci do *trybu Insert*.

`CTRL-O` działa tylko na czas jednego polecenia. Jeśli chcesz wydać dwa lub
więcej wstaw je do funkcji i wywołaj ją. Przykład:

```
:amenu  Mój.Następny\ plik  :call <SID>NastepnyPlik()<CR>
:function <SID>NastepnyPlik()
:  next
:  1/^Kod
:endfunction
```

To menu przechodzi do następnego pliku w liście argumentów (`:next`). Potem
szuka linii zaczynającej się `Kod`.

`<SID>` przed nazwą funkcji jest numerem identyfikacyjnym skryptu (`ID`). W ten
sposób funkcja jest lokalna dla bieżącego skryptu Vima. W ten sposób unikniesz
problemów z tą samą nazwą funkcji, ale zdefiniowaną w innym pliku. Zobacz
[`<SID>` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/map.html#%3CSID%3E).

### Ciche menu

Menu wykonuje `{klawisze}` tak jakbyś je wpisał. Dla komend `:` oznacza to, że
zobaczysz polecenie w linii poleceń. Jeśli jest to długie polecenie pojawi się
prośba o wciśnięcie Enter. Nie jest to zbyt wygodne.

Żeby tego uniknąć ucisz menu. Robi się to argumentem `<silent>`. Na przykład
weźmy wezwanie funkcji `NastepnyPlik()` z poprzedniego przykładu. Kiedy użyjesz
tego menu zobaczysz w linii poleceń:

```
:call <SNR>34_NastepnyPlik()
```

Aby tego uniknąć dodaj `<silent>` jako pierwszy argument:

```
:amenu <silent> Mój.Następny\ plik :call <SID>NastepnyPlik()<CR>
```

Nie używaj `<silent>` zbyt często. Nie jest potrzebne dla krótkich poleceń.
Jeśli robisz menu dla kogoś innego informacja pokazująca się w linii poleceń
może być dla niego wskazówką co mógłby wpisać zamiast używać myszy.

### Listowanie menu

Kiedy polecenie menu jest użyte bez części `{klawisze}` listuje ono
zdefiniowane menu. Możesz określić `{punkt-menu}` lub jego część dla
wylistowania określonych menu. Przykład:

```
:amenu
```

Listuje wszystkie menu. To długa lista! Lepiej określić nazwę menu by otrzymać
krótszą listę:

```
:amenu Edit
```

Listuje tylko punkty z menu \"Edit\" dla wszystkich trybów. Aby otrzymać listę
tych punktów menu, które mogą być wykonywane w trybie Insert:

```
:imenu Edit.Undo
```

Pamiętaj, żeby nazwę wpisać dokładnie. Wielkość liter się liczy, ale `&`
(akceleratory) mogą być pominięte. `<Tab>` i to co się za nim znajduje może być
pominięte.

### Usuwanie menu

Żeby usunąć menu używa się tego samego polecenia co do listowania, ale z `menu`
zmienionym na `unmenu`. Dlatego :`menu` staje się `:unmenu`, `:nmenu` --
`:nunmenu` itd. Punkt `Tools.Make` w *trybie Insert* usuwa się tak:

```
:iunmenu Tools.Make
```

Możesz usunąć całe menu, razem z wszystkimi punktami używając nazwy menu.
Przykład:

```
:aunmenu Syntax
```

To polecenie usuwa menu Syntax i wszystkie jego punkty.

## 27.3 Różne

Możliwa jest zmiana sposobu pojawiania się menu dzięki flagom w `'guioptions'`.
Domyślnie wszystkie flagi są włączone. Możesz usunąć flagę tak:

```
:set guioptions-=m
```

`m`   Po usunięciu znika pasek menu.\
`M`   Po usunięciu domyślne menu nie są ładowane.\
`g`   Po usunięciu nieaktywne punkty menu nie są szare, ale kompletnie znikają. (Nie działa we wszystkich systemach.)\
`t`   Po usunięciu menu nie mogą zostać oderwane.

Kropkowana linia na górze menu to nie linia separatora. Kiedy wybierzesz ten
punkt, menu jest \"odrywane\": pokazuje się w osobnym oknie. Nazywa się je
oderwanym menu. Wygodne kiedy używasz często tego samego menu.

O tłumaczeniu menu zobacz [`menutrans`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/mlang.html#:menutrans).

Ponieważ mysz musi być użyta do wybrania menu dobrym pomysłem jest użycie
polecenia `:browse` do wybrania pliku i `:confirm` do okienka dialogowego
w przypadku jeśli bufor zawiera zmiany. Te dwa polecenia można połączyć:

```
:amenu File.Open  :browse confirm edit<CR>
```

`:browse` sprawia, że pojawia się przeglądarka plików. `:confirm` pokaże okno
dialogowe jeśli bieżący bufor zawiera zmiany. Możesz wybrać zapisanie zmian,
odrzucić je albo anulować polecenie.

W przypadkach bardziej skomplikowanych można użyć funkcji `confirm()`
i `inputdialog()`. Domyślne menu zawiera kilka przykładów.

## 27.4 Pasek narzędzi i menu kontekstowe

Istnieją dwa specjalne menu: `ToolBar` i `PopUp`. Punkty, które zaczynają się
tymi nazwami nie pojawiają się w zwykłym pasku menu.

### Pasek narzędzi

Pasek narzędzi pojawia się tylko wtedy jeśli w opcji `'guioptions'` jest flaga
`T`. Używa raczej ikon niż tekstu do pokazania komendy. Na przykład,
`{punkt-menu}` nazwany `ToolBar.New` spowoduje pojawienie się ikony `New` na
pasku narzędzi.

Vim ma 28 wbudowanych ikon. Ich tabela jest tu: `gui#builtin-tools`. Większość
z nich jest użyta w domyślnym pasku narzędzi. Możesz redefiniować ich zadania
(po załadowaniu domyślnych menu).

Możesz też dodać inną bitmapę do paska narzędzi lub zdefiniować nowy przedmiot
na punkt razem z ikoną. Zdefiniuj nowy punkt:

```
:tmenu ToolBar.Compile  Compile the current file
:amenu ToolBar.Compile  :!cc % -o %:r<CR>
```

Musisz teraz stworzyć ikonę. W MS-Windows obowiązuje format bitmapy (`.bmp`),
a plik powinien się nazywać `Compile.bmp`. Na Uniksach używa się formatu `XPM`,
a nazwa pliku to `Compile.xpm`. Wielkość ikony to 18 na 18 pikseli.
W MS--Windows można użyć innych wymiarów, ale będzie to brzydko wyglądać.

Umieść bitmapy w katalogu `bitmaps` w jednym z katalogów z
`'runtimepath'`. Dla Uniksów będzie to np.
`~/.vim/bitmaps/Compile.xpm`.

Możesz też zdefiniować podpowiedzi *(tooltip)* dla ikon na pasku narzędzi.
Podpowiedź to krótki tekst, który wyjaśni co dany przycisk robi. Na przykład
`Open file` pojawi się kiedy wskaźnik myszy zawiśnie na chwilę nad ikoną.
Bardzo przydatne jeśli znaczenie obrazka nie jest oczywiste. Przykład:

```
:tmenu ToolBar.Make  Run make in the current directory
```
{{< alert color="warning" >}}
Uważaj na wielkość liter. `Toolbar` i `toolbar` to nie to samo co `ToolBar`!
{{< /alert >}}

Do usunięcia podpowiedzi użyj polecenia `tunmenu`.

Opcja `'toolbar'` może być użyta do pokazania tekstu zamiast bitmapy albo naraz
tekstu i bitmapy. większość ludzi używa wyłącznie bitmapy ponieważ tekst
zajmuje sporo miejsca.

### Menu kontekstowe

Menu kontekstowe wyskakuje tam gdzie jest wskaźnik myszy. W MS-Windows aktywuje
się je przez kliknięcie prawym przyciskiem myszy. Potem możesz wybrać
odpowiedni punkt lewym przyciskiem. W Uniksie menu kontekstowego używa się
wciskając i przytrzymując prawy przycisk myszy.

Menu kontekstowe pojawia się tylko wtedy gdy opcja `'mousemodel'` została
ustawiona na `popup'` albo `'popup_setpos'`. Różnica pomiędzy tymi dwoma jest
taka, że `popup_setpos` przenosi kursor tam gdzie znajduje się wskaźnik myszy.
Klikając w zaznaczonym obszarze, zaznaczenie nie ulegnie zmianie. Przy
kliknięciu poza tym obszarem, zaznaczenie jest usuwane.

Istnieje osobne menu kontekstowe dla każdego trybu. Dlatego nigdy nie będzie
szarych punktów tak jak w normalnych menu.

Jakie jest znaczenie życia, wszechświata i wszystkiego? Douglas Adams, jedyna
osoba, która naprawdę wiedziała o czym jest to pytanie niestety już nie żyje.
Możesz się już tylko zastanawiać nad znaczeniem śmierci\...

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
